**地缘政治学**（、）是探討個人、組織或團體，因為空間分佈等的[地理因素](../Page/地理.md "wikilink")，經營[政治的手段及方法](../Page/政治.md "wikilink")。目前用於[軍事](../Page/軍事.md "wikilink")、[外交等戰略分析方面較多](../Page/外交.md "wikilink")，通常以[地理因素為基礎](../Page/地理.md "wikilink")，分析其上的[經濟](../Page/經濟.md "wikilink")、[社會](../Page/社會.md "wikilink")、軍事、外交、[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")、政治等。

## 源起

普遍認為，地緣政治學源起於[政治地理學](../Page/政治地理學.md "wikilink")。而地緣政治理論的根源，可以追溯到德國地理學家[弗里德里希·拉采尔在](../Page/弗里德里希·拉采尔.md "wikilink")1897年所提的「國家有機體」論，以及之後發表的「[生存空間](../Page/生存空間.md "wikilink")」概念。但是「地緣政治」這一詞，則是源自於瑞典學者。契倫進一步發展拉采爾的理論，用地理來解釋政治現象。\[1\]

## 傳統地緣政治理論

### 海權論

美國海軍軍官，同時也是歷史學家的[阿尔弗雷德·赛耶·马汉](../Page/阿尔弗雷德·赛耶·马汉.md "wikilink")，經由對英國海軍發展與海洋霸權的研究，提出一套以[制海權概念解釋歷史的理論](../Page/制海權.md "wikilink")。於1890年，出版《[海權對歷史的影響1660－1783](../Page/海權對歷史的影響1660－1783.md "wikilink")》闡述海權理論，其論點之中心在於海上力量對於國家繁榮與安全的重要性，若是一個國家要成為強國，必須要掌握在海洋上自由行動的能力\[2\]。

### 陸權論

1904年，英國地緣政治學鼻祖[哈尔福德·麦金德發表了](../Page/哈尔福德·麦金德.md "wikilink")「歷史的地理樞紐」論文，創立了與海權相對應的陸權理論。他將歐亞大陸中心地帶稱為樞紐地帶，視其為世界政治的樞紐。1919年，又將「樞紐地帶」的概念修改為「[世界島](../Page/世界島.md "wikilink")」的「心臟地帶（heartland）」，並且把歐、亞、非三大陸統稱為「世界島」。他的“心脏地带论”認為：\[3\]

第二次世界大戰之後，美国地缘政治学家[尼古拉斯·斯皮克曼則於](../Page/尼古拉斯·斯皮克曼.md "wikilink")40年代基於麥金德的心臟地帶概念，提出了相應的「邊緣地帶（rimland）」學說。他認為，兩次世界大戰都是發生在邊緣地帶，而且邊緣地帶在經濟上、人口上都超越心臟地帶。因此：\[4\]

### 空權論

空權論首先由意大利將軍[朱利歐·杜黑提出](../Page/朱利歐·杜黑.md "wikilink")，他認為「天路」是兩點之間最近的距離，而空權可以決定戰爭的命運。1921年發表《[制空權](../Page/制空權.md "wikilink")》一書，指出要發展強大的空軍，爭奪制空權，獲得戰略主動。而以空軍[戰略轟炸摧毀敵國戰略目標](../Page/戰略轟炸.md "wikilink")，即無須與陸軍海軍正面作戰，也能夠消滅抵抗的意志。\[5\]

50年代[塞维尔斯基](../Page/塞维尔斯基.md "wikilink")（）根据空军在战略中的重要作用和美国、苏联空军控制范围重叠的地区，提出北极地区对美国争夺制空权十分重要的理论，被称为空权论。

### 德國地緣政治

德國地緣政治興起於第一次世界大戰後，代表人物是德國將軍[卡爾·豪斯霍弗爾](../Page/卡爾·豪斯霍弗爾.md "wikilink")，他推崇「國家有機體」與「心臟地帶」學說，並且深受「[生存空間](../Page/生存空間.md "wikilink")」（）概念的影響。他認為，生存空間是國家發展的必要條件，因而國家掠奪更多的生存空間是合理的；而心臟地帶論也可以說明德國的戰略定位與對外戰略。[20世紀20年代開始](../Page/20世紀20年代.md "wikilink")，他利用其創辦的期刊推廣德國地緣政治的思想，並且影響了納粹擴張主義的發展。德國地緣政治成為納粹德國[擴張主義的後盾](../Page/擴張主義.md "wikilink")，連帶拖累了戰後地緣政治及[政治地理學的地位與發展](../Page/政治地理學.md "wikilink")。\[6\]

## 現代地緣政治理論

### 分裂世界論

代表人物：
代表著作：《分裂世界的地理與政治》

### 文明衝突論

代表人物：[塞繆爾·P·亨廷頓](../Page/塞繆爾·P·亨廷頓.md "wikilink")
代表著作：《文明的衝突、文明衝突與世界秩序的重建》 ISBN 978-7-5011-3872-2 ISBN 978-957-08-1703-4

### 單極論

代表人物：[布里辛斯基](../Page/茲比格涅夫·布熱津斯基.md "wikilink")
代表著作：《[大棋盤](../Page/大棋盤.md "wikilink")》 ISBN 978-7-208-06606-9 ISBN
978-957-8453-34-0

### 多極論

代表人物：[基辛格](../Page/基辛格.md "wikilink")
代表著作：《[大外交](../Page/大外交.md "wikilink")》 ISBN 978-7-80617-934-5 (ISBN
978-957-8396-16-6 ISBN 978-957-8396-17-3)

### 整合論

代表人物：
代表著作：《歐洲的衰弱》

## 参见

  - [纵横家](../Page/纵横家.md "wikilink")
  - [政治地理学](../Page/政治地理学.md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:国际关系理论](../Category/国际关系理论.md "wikilink")
[Category:地理学](../Category/地理学.md "wikilink")
[Category:战略学](../Category/战略学.md "wikilink")
[Category:地缘政治](../Category/地缘政治.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.

6.